\documentclass[12pt]{article}

\include{preamble}

\graphicspath{{Screenshots/}}

\title{EXP21 - Ultraschnelle Röntgen-Experimente}
\author{Tjark Sievers, Balduin Letzer}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\clearpage

\begin{abstract}
  In diesem Versuch wird das Programm "XFEL Lab"  benutzt um ein Experiment am Röntgen-Freien-Elektronen-Laser European XFEL zu simulieren.
  In diesem Experiment wird die Röntgenstrahlung des XFEL in einem Anrege-Abfrage-Experiment benutzt, um die Zustandsdynamik des Übergangsmetallkomplexes 
  \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\) nach Anregung mit einem optischen Laser zu untersuchen.

  Dazu wird nicht-resonante Röntgenemissionsspektroskopie benutzt, um Aufschluss über die Spinzustände des Eisenatoms zu bringen.
  Die aufgenommenen Spektren werden dann qualitativ mit Referenzspektren verglichen, die am FXE-Experiment am XFEL aufgenommen wurden.
\end{abstract}
\newpage

\tableofcontents
\newpage
%\listoftodos
\newpage

\section{Einleitung}

Übergangsmetallkomplexe sind Moleküle mit einem oder mehreren Übergangsmetallatomen, an denen andere Gruppen, sogenannte Liganden gebunden sind. Diese Komplexe spielen in vielen Anwendungen eine 
wichtige Rolle. Für viele dieser Anwendungen, z.B. für den Einsatz in Solarzellen, ist das Verhalten nach Anregung mit optischen Licht von Bedeutung. 

Da diese Prozesse oft auf sehr kurzen Zeitskalen ablaufen, sind zur Untersuchung Messmethoden nötig, die auf solche kleinen Zeitskalen auflösen können.

In diesem Versuch wird Röntgenlicht des XFEL benutzt um in einem Anrege-Abfrage-Experiment die Zustandsdynamik von \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\) nach Anregung mit einem 
optischen Laser zu untersuchen.

Da der XFEL als Großforschungsanlage nicht als Instrument für einen Praktikumsversuch zur Verfügung steht, wird das Programm "XFEL Lab" benutzt um die notwendigen Schritte 
von der Vorbereitung bis zur Datenaufnahme zu simulieren.

\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Übergangsmetalle und die Probe}
\label{sub:probe}

Übergangsmetallkomplexe bestehen aus einem oder mehreren Übergangsmetallatomen, an denen ein oder mehrere Liganden, andere chemische Gruppen, gebunden sind. Diese können dabei neutral oder auch geladen sein. 

In diesem Versuch wird \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\) untersucht. Dieses Molekül besteht aus einem Eisenzentrum, an dem drei Bipyridine gebunden sind (Abbildung \ref{fig:molekuel}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{molekül.png}
  \caption{Struktur von \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\): Eisenatome sind braun, Stickstoffatome blau, Kohlenstoffatome grau und Wasserstoffatome sind weiß dargestellt. \cite{Anleitung}}
  \label{fig:molekuel}
\end{figure}

\subsection{Optische Anregung von Elektronen}
\label{sub:optische_anregung}

In Übergangsmetallkomplexen bilden sich nach der Molekülorbitaltheorie aus Linearkombination von Orbitalen des Zentralatoms (AO) oder der Liganden sogenannte Molekülorbitale
(MO), die über das gesamte Molekül delokalisiert sind. Die Molekülorbitale können hierbei überwiegend Metall- (mit M bezeichnet) oder Ligandencharakter (mit L bezeichnet) haben.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Screenshots/theorie_orbitaldiagramme.png}
  \caption{Orbitaldiagramme für den elektronischen Grundzustand und verschiedene elektronisch angeregte Zustände eines 6-fach koordinierten \(\mathrm{d}^6\) 
  Übergangsmetallkomplexes mit quasi-oktaedrischer Symmetrie \cite{Anleitung}}
  \label{fig:orbitaldiagramme}
\end{figure}

Die in Abbildung \ref{fig:orbitaldiagramme} dargestellten Zustände unterscheiden sich in ihrer Spinkonfiguration am Metall, diese lassen sich charakterisieren durch den
Gesamtspin am Metallatom \(S = \sum_{i} S_i\) oder die daraus abgeleitete Multiplizität des Zustandes \(2S + 1\). So haben beispielsweise die dargestellten \(^1 \mathrm{MLCT}\)
und \(^3 \mathrm{MLCT}\) Zustäne einen Gesamtspin \(S = \frac{1}{2}\) am Metall und damit eine Multiplizität von \(2\) (Dublett-Zustand), allerdings hat das Molekül durch ein \(e^-\) am
Liganden im \(^1 \mathrm{MLCT}\) Zustand eine Multiplizität von 1 (Singlett) und im \(^3 \mathrm{MLCT}\) eine Multiplizität von 3 (Triplett).
Der \(^5 \mathrm{T_{2g}}\) Zustand hat hingegen einen Gesamtspin \(S = 4 \cdot \frac{1}{2} = 2\) und damit eine Multiplizität von \(5\) (Quintett-Zustand). 

In Übergangsmetallkomplexen können bei Photonenarbsoption vier generelle Prozesse unterschieden werden: Metall-Ligand- (MLCT), Ligand-Metall- (LMCT), Metall-Metall- (MC) und
Ligand-Ligand-Charge-Transfer-Übergänge (LC). Diese Prozesse zeigen sich in Absorptionsspektren als diskrete, aber breite und zum Teil überlappende Banden (siehe Abbildung \ref{fig:spektren_optische_anregung}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Screenshots/theorie_spektren_optische_anregung.png}
  \caption{UV/VIS-Absorptionsspektrum einer wässrigen \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]\mathrm{Cl}_2\)-Lösung \cite{mo_1, mo_2}}
  \label{fig:spektren_optische_anregung}
\end{figure}

Im vorliegenden Versuch wird die Anregung in den \(^1 \mathrm{MLCT}\)-Zustand betrachtet, d.h. die Energie des Anregungslasers muss so gewählt werden, dass möglichst wenige LMCT-,
LC- und MC-Prozesse vorkommen.

Beim MLCT-Prozess wird ein Elektron, dass sich in einem Molekülorbital mit Metall (Eisen) d-Orbitalcharakter befindet, in ein unbesetztes \(\pi^*\)-Orbital des Liganden gehoben. Dies entspricht in Abbildung \ref{fig:orbitaldiagramme}
dem Übergang vom Zustand \(^1\mathrm{A}_1\) in den \(^1 \mathrm{MLCT}\)-Zustand.


\subsection{Relaxationsprozesse}
\label{sub:relaxationsprozesse}

Nach der Anregung in den \(^1 \mathrm{MLCT}\)-Zustand geht das Molekül in den \(^3 \mathrm{MLCT}\)-Zustand über mittels Intersystem Crossing, einem Übergang ohne Strahlung, bei 
dem sich die Multiplizität des Molekülzustandes ändert. Die Abregung in den \(^5\mathrm{T_{2g}}\)-Zustand kann entweder direkt über Intersystem Crossing passieren oder durch
internal conversion (strahlungsloser Übergang zwischen zwei elektronischen Zuständen, bei dem sich die Multiplizität nicht ändert) in den \(^3 \mathrm{T_{1g}}\)-Zustand
mit anschließendem Intersystem Crossing in den \(^5 \mathrm{T_{2g}}\)-Zustand (siehe Abbildung \ref{fig:orbitaldiagramme}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.49\textwidth]{Screenshots/Potentialflächen.pdf}
  \caption{Potentialflächen der angeregten Zustände des \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\) nach Anregung in den MLCT-Zustand \cite{Anleitung}}
  \label{fig:potflaechen}
\end{figure}

Für \([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\) laufen diese Abregungsprozesse auf sehr kurzen Zeitskalen ab (Abbildung \ref{fig:potflaechen}). Deshalb werden zeitaufgelöste Anregungs-Abfrage-Experimente (\ref{sub:pump_probe_experimente})
mit Femtosekunden Röntgenpulsen zur Untersuchung dieser Prozesse genutzt.

\subsection{Röntgenemissionsspektroskopie}
\label{sub:roentgenemission}

Bei der nicht-resonanten Röntgenemissionsspektroskopie (eng. non resonant X-Ray Emission Spectroscopy, XES) wird die von der Probe nach Röntgenanregung emittierte Röntgen-strahlung
energetisch analysiert. 

Im zu untersuchenden Atom wird hierbei durch den Röntgenpuls ein Elektron aus einer inneren Schale (hier: ein 1s-Elektron) ins Kontinuum angeregt, das Atom wird also ionisiert. Diese Vakanz wird schnell
(ca. 1 fs) durch ein Elektron aus einer höheren Schale aufgefüllt. Die durch diesen Prozess freiwerdende Energie führt entweder zur Emission eines weiteren Elektrons
(Augerelektrons) oder zur Abstrahlung von Röntgenlicht.

Elektronen aus verschiedenen höheren Schalen, die die Vakanz in der K-Schale besetzen führen auch zu verschiedenen Energien des abgestrahlten Röntgenlichts. 
\(\text{2p} \to \text{1s}\)-Übergänge erzeugen die starke \(\text{K}\alpha\)-Bande, \(\text{3p} \to \text{1s}\)-Übergänge erzeugen hingegen die etwa eine Größenordnung schwächere
\(\text{K}\beta\)-Linien. Neben dem stärkeren \(\text{K}\beta_{1,3}\)-Peak befindet sich eine schwache Schulter im Spektrum, die \(\text{K}\beta^{\prime}\)-Linie. Diese wird ermöglicht
durch Austausch-Wechselwirkung zwischen \(3d\)- und der \(3p\)-Elektronen und ist damit auch spin-sensitiv. Diese Linie eignet sich sehr gut um Informationen 
über den Spinzustand des Atoms zu ermitteln, da es sich erst in höheren Spinzuständen herausbildet.

Die Absorptionskanten und damit Emissionslinien (Abb. \ref{fig:absorptionundemission}) sind Element-charakteristisch, die Messmethode ist damit sehr lokal, da nur Informationen über einen Bereich um das spezifische Element erhoben werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{exafs_spektrum.png}
    \subcaption{}
    \label{sfig:Absorptionskante_eisen}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{emissionsspektrum_eines_fe.png}
    \subcaption{}
    \label{sfig:emission_fe}
  \end{subfigure}
  \caption{a) Röntgenabsorptionsspektrum der Fe K-Kante von \([\mathrm{Fe(terpy)}_2]^{2+}\). Abbildung aus \cite{Exafs}. b) Röntgenemissionsspektrum eines Fe\(^{2+}\)-Komplexes im 
  LS- (blau) und HS-Zustand (rot). Gezeigt sind die K\(\alpha\)- und K\(\beta\)-Linien sowie die entsprechenden HS-LS Differenzspektren (grün). Abbildung aus \cite{emissionsquelle1,emissionsquelle2}}  
  \label{fig:absorptionundemission}
\end{figure}

\subsection{Zeitaufgelöste Anregungs-Abfrage-Experimente}
\label{sub:pump_probe_experimente}

Im vorliegenden Versuch werden zwei unterschiedliche Lichtquellen genutzt, um zunächst Elektronen (wie in Abschnitt \ref{sub:optische_anregung} beschrieben)
optisch anzuregen und anschließend mit einem Röntgenpuls (wie in Abschnitt \ref{sub:roentgenemission} beschrieben) ein Röntgenemissionsspektrum aufzunehmen. Die Lichtquellen
werden im Folgenden als Laserpuls (optischer Anregungslaser) und Röntgenpuls (Lichtpuls des XFEL) bezeichnet. Diese Technik kann genutzt werden, um in sogenannten
Anregungs- und Abfrageexperimenten (eng. pump-probe) die Zustände eines Systems nach Anregung in Echtzeit zu beobachten.

Dazu wird das System mithilfe eines kurzen Lichtpulses in einen angeregten elektronischen Zustand versetzt. Dieser Zustand wird dann mit dem Abfragepuls
nach einer kurzen Zeit \(\Delta t_{pp}\) gemessen. 


Diese Zeitdifferenz \(\Delta t_{pp}\) lässt sich dann verschieben, um den Zustand des Systems über die gesamte
Anregungs- und Abregungszeit zu beobachten. Die Verschiebung der Zeitdifferenz wird realisiert durch Verlängerung der Laufstrecke des Anregungslasers. Für Zeitauflösungen
im Bereich von \(\SI{0.1}{\pico\s}\) muss die Weglänge damit in \(\SI{0.03}{\mm}\) Schritten verlängert werden.


\subsection{Geräte der Beamline}
\label{sub:beamline}

\subsubsection{Primär Monochromator}
\label{ssub:monochromator}

Der Röntgenstrahl des XFEL hat zunächst eine gewisse spektrale Bandbreite. Da für manche Experimente ein monochromatischer Strahl benötigt wird, ist in der Beamline ein 
4-Kristall-Monochromator verbaut.

Dieser besteht aus vier diffraktierenden Kristallen, die den Strahl zunächst parallel verschieben und dann wieder in den ursprünglichen Strahlengang zurücklenken. Dabei werden 
alle Wellenlängen absorbiert bis auf die, die die Braggbedingung erfüllt (Abbildung \ref{fig:monochromator}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{monochromator.png}
  \caption{Funktionsweise des Monochromators}
  \label{fig:monochromator}
\end{figure}

\subsubsection{IPM - Intensitäts und Positions-Monitor}
\label{ssub:ipm}

Zur Bestimmung der Position des Röntgenpulse wird der Intensitäts- und Positions-Monitor (IPM) benutzt. Dazu wird eine dünne Diamantfolie in den Röntgenstrahl eingeführt.
Diese streut einen Teil des Lichts zurück auf vier Dioden, die wie in Abbildung \ref{fig:ipm_skizze} um den Strahl herum installiert sind.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.59\textwidth]{Screenshots/ipm_skizze_quelle23imskript.png}
  \caption{Prinzipieller Aufbau des IPM \cite{ipm_quelle}}
  \label{fig:ipm_skizze}
\end{figure}

Diese Dioden messen so die relative Intensität der einfallenden Röntgenstrahlung. Die Intensität auf der Diode in Abhängigkeit vom Abstand \(r\) von zum Röntgenpuls ergibt sich mit

\begin{align}
  I = \frac{\mathrm{const.}}{r^2}
\end{align}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \def\svgwidth{0.5\textwidth}
  \input{Screenshots/ipm_graphik.pdf_tex}
  \caption{Zusammanhang zwischen der relativen Positionsänderung eines Röntgenpulses und seinem Abstand zu den Dioden}
  \label{fig:ipm_graphik}
\end{figure}

Der Abstand zwischen Puls und Diode ist anhängig von der relativen Abweichung der Positionen zwischen den einzelnen Röntgenpulsen.
Es ergibt sich:

\begin{align}
  r(\Delta x) &= \sqrt{ d^2 + ( x_0 + \Delta x )^2 } = \sqrt{\frac{\mathrm{const.}}{I_0}} \textnormal{ und }\\
  r'(\Delta x) &= \sqrt{d^2 + (x_0 - \Delta x)^2} = \sqrt{\frac{\mathrm{const.}}{I_2}}
\end{align}

Damit lässt sich die Abweichung dann bestimmen mit 

\begin{align}
  \Delta x = K\left(\frac{1}{I_0} - \frac{1}{I_2}\right),
\end{align}

wobei die Konstante \(K\) nur noch vom Aufbau des IPMs abhängig ist.

\subsection{Spektroskope}
\label{sub:spektroskope}

\subsubsection{Das von Hamos Spektrometer}
\label{ssub:vonHamos}

Das von Hamos Spektrometer besteht aus zylindrisch gekrümmten Kristallen die wie in Abbildung \ref{fig:vonHamos_skizze} angeordnet sind, sodass wenn das Licht, das von der Probe ausgestrahlt wird und auf die 
Kristalle trifft, die Braggbedingung an unterschiedlichen Stellen des Kristalls für unterschiedliche Energien erfüllt ist.
Dadurch kommt es zu einer Dispersion entlang der der Achse zwischen Probe und Detektor.

Die zylindrische Krümmung sorgt dafür, dass seitwärts auf die Kristalle treffendes Röntgenlicht auch auf den Detektor trifft. Dadurch wird der Raumwinkel zur Detektion erhöht.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Screenshots/VonHamos_skizze.png}
  \caption{Funktionsweise eines von Hamos Spektrometers \cite{Anleitung}}
  \label{fig:vonHamos_skizze}
\end{figure}

Es können verschiedene Kristalle gleichzeitig installiert werden, dadurch ist es möglich die Spektren verschiedener Elemente mit unterschiedlichen Energien gleichzeitig zu vermessen.

In diesem Versuch wird ein Si\((531)\) Kristall mit einem Ebenenabstand von \(\SI{0.917956}{\angstrom}\) benutzt. Für Licht mit Energie des K\(\beta\)-Peaks (ca. \(\SI{7060}{\eV}\)) ergibt sich damit 
ein Braggwinkel von \(\SI{73.05}{\degree}\). Nimmt an, dass für diese Energie die Braggbedingung mittig auf dem Kristall erfüllt ist und Probe und Kristall um einen Abstand \(R = \SI{50}{\cm}\) (siehe Abbildung \ref{fig:vonHamos_skizze})
versetzt sind, so kann man für einen \(\SI{10}{\mm}\) breiten Kristall den Maximal- und Minimalwinkel \(\Theta_{max}\) und \(\Theta_{min}\) bestimmen:

\begin{align}
  \Theta_{max} &= \arctan\left(\frac{\SI{50}{\cm}}{\frac{\SI{50}{\cm}}{\tan(\SI{73}{\degree})} - \SI{0.5}{\mm}}\right) = \SI{73.53}{\degree} \\
  \Theta_{min} &= \arctan\left(\frac{\SI{50}{\cm}}{\frac{\SI{50}{\cm}}{\tan(\SI{73}{\degree})} + \SI{0.5}{\mm}}\right) = \SI{72.48}{\degree}
\end{align}

Daraus ergeben sich die maximale und die minimale Energie, für die die Bragg-Bedingung auf dem Kristall erfüllt ist:

\begin{align}
  E_{min} &= \frac{hc}{2e\cdot \SI{0.917956}{\angstrom}\cdot\sin(\SI{73.52}{\degree})} = \SI{7042}{\eV} \\
  E_{max} &= \frac{hc}{2e\cdot \SI{0.917956}{\angstrom}\cdot\sin(\SI{72.48}{\degree})} = \SI{7081}{\eV}
\end{align}

Damit kann der Kristall also einen Energiebereich von ca. \(\SI{40}{\eV}\) abbilden.

Das Spektrum wird mit dem GOTTHARD Detektor aufgenommen. Dies ist ein Streifendetektor mit \(\SI{50}{\micro \m}\) breiten Streifen, \(1024\) Streifen decken also etwa \(\SI{50}{\mm}\) 
abdecken. Werden \(\SI{20}{\mm}\), also ca. \(410\) Streifen des Detektors mit dem eben berechneten Energiebereich ausgeleuchtet, dann enthält einer der Streifen eine Bandbreite von 
ca. \(\SI{0.1}{\eV}\).

\subsubsection{Das Johann Spektrometer}
\label{ssub:johann}

Das Johann Spektrometer besteht aus sphärisch gekrümmten Kristallen, die das Licht der Probe auf den Detektor fokussieren. Dabei ist bei festem Winkel die Braggbedingung nur für 
eine Wellenlänge erfüllt, der Detektor kann dann also nur bei einer Energie messen. Durch Veränderung des Winkels zwischen Probe und Kristall kann dann so 
ein ganzes Energiespektrum aufgenommen werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Screenshots/Johann_skizze_quelle38inskript.png}
  \caption{Funktionsweise eines Johann Spektrometers\cite{johann_quelle}}
  \label{fig:johann_skizze}
\end{figure}

\newpage
\section{Durchführung}

\subsection{Einstellen der Röntgenenergie und des Röntgenspektrums}

Zunächst wird nur der Röntgenpuls betrachtet und eine geeignete Energie und ein geeignetes Röntgenspektrum eingestellt.

Es wird nicht-resonante Röntgenemissionsspektroskopie durchgeführt, d.h. es wird nicht an der Kante angeregt sondern mit genügend Energie, um ein Elektron der \(1\)s-Schale 
ins Kontinuum anzuregen. Dazu muss die Energie weit genug über der Kante liegen, dass die Absorption wieder konstant ist über die ganze Bandbreite des Röntgenpulses (Abbildung \ref{fig:t1_exafs_spektrum}). 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{cxro_plots/t1_cxro_transmission.txt.pdf}
    \subcaption{}
    \label{fig:t1_cxro_transmission}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{exafs_spektrum.png}
    \subcaption{}
    \label{fig:t1_exafs_spektrum}
  \end{subfigure}
  \caption{a) Transmission durch eine \(\SI{0.2}{\micro\m}\) dicke Eisenfolie \cite{cxro}, b) Röntgenabsorptionsspektrum der Fe K-Kante von \(\febipy^{2+}\) \cite{Exafs}}  
\end{figure}

Deshalb wird als Undulatorenergie, also die vom Röntgenlaser gelieferten Energie \(E = \SI{7500}{\eV}\) gewählt. Direkt aus der Beamline hat der Röntgenstrahl 
eine größere Bandbreite von ca. \(\SI{15}{\eV}\). Mit dieser breiten Bandbreite wird der Röntgenstrahl auch pink genannt. Es kann der Monochromator benutzt werden, um den Strahl 
monochromatisch zu machen.

Mithilfe der Strahlabbildungskamera (BIU) kann Intensität und Ausmaß des Strahls untersucht werden und der pinke und monochromatische Strahl verglichen werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{t3_biu_pink_fwhm.png}
      \subcaption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{Screenshots/t3_biu_mono.png}
      \subcaption{}
      \end{subfigure}
    \caption{Vergleich der BIU2-Aufnahmen für den pinken (a) und den monochromatischen (b) Röntgenstrahl}
    \label{fig:t3_biu}
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:t3_biu} zeigt, dass das Bild des monochromatischen Röntgenstrahls dunkler ist, also der monochromatische Röntgenstrahl eine geringere Intensität hat 
im Vergleich zum pinken Strahl. Für das Experiment wählen wir aus diesem Grund den pinken Röntgenstrahl, da für nicht-resonante Röntgenemissionsspektroskopie keine fest definierte
Röntgenenergie benötigt, sondern alle Energien oberhalb der K-Kante Elektronen aus der 1s-Schale ins Kontinuum anregen und die höhere Intensität bessere Messwerte bedingt.

\subsection{Justage des Röntgenstrahls in der Beamline}

Wie man in Abbildung \ref{fig:t3_biu} sieht, ist die Intensität des monochromatischen Röntgenstrahls deutlich geringer als die des Pinken. Betrachtet man 
Abbildung \ref{fig:t5_biu} sieht man einen Unterschied von mehreren Größenordnungen. Bragg-Kristalle haben in der Regel eine Reflektivität von ca. \(90\%\), nach durchlaufen des Monochromators 
erwartet man also eine Verringerung der Intensität von ungefähr einer Größenordnung. Später bei der Analyse des Strahls im SpA1 wird auch so ein Unterschied gemessen, es liegt hier also 
wahrscheinlich ein Fehler in der Software vor.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t5_biu_pink_fwhm.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t5_biu_mono_fwhm.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der Strahlprofile im BIU2 des pinken (a) und monochromatischen (b) Röntgenstrahl}
  \label{fig:t5_biu}
\end{figure}

Der monochromatische Strahl hat außerdem eine geringere Ausdehnung im Gegensatz zum Pinken, in Realität wird dies allerdings nicht beobachtet.

Mithilfe des Spectrum Analyzer (SpA1) können die Spektren der beiden Strahlen verglichen werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t6_spa1_pink_einzeln_1.txt.pdf}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t7_spa1_mono_einzeln_1.txt.pdf}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t6_spa1_pink_einzeln_2.txt.pdf}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t7_spa1_mono_einzeln_2.txt.pdf}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t6_spa1_pink_einzeln_3.txt.pdf}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t7_spa1_mono_einzeln_3.txt.pdf}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der Einzelschussspektren im SpA1 zwischen pinken (links) und monochromatischen (rechts) Röntgenstrahl}
  \label{fig:t6_SpA1_einzel}
\end{figure}

Man sieht, dass das Spektrum des pinken Strahls deutlich breiter und verrauschter als das des monochromatischen ist. Dies erklärt auch die starken Intensitätsunterschiede, 
da die gesamte Strahlung aus den abgeschnittenen Energien fehlt.

Betrachtet man die Summe vieler Einzelschussspektren in Abbildung \ref{fig:t7_SpA1_akkum} lässt sich die spektrale Bandbreite der Strahlen abschätzen.
Es ergibt sich für den pinken Strahl eine Breite von \(\SI{32.6}{\eV}\) und für den monochromatischen eine Breite von \(\SI[]{3.9}{\eV}\). 
Tatsächlich sollten die Breiten jeweils im Bereich von \(\SI{15}{\eV}\) bzw. \(\SI{1}{\eV}\) liegen, hier liegt wahrscheinlich noch ein Softwarefehler vor.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t6_spa1_pink_cum_fwhm.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t7_spa1_mono_cum_fwhm.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Vergleich der akkumulierten Spektren im SpA1 des pinken (a) und monochromatischen (b) Röntgenstrahl, die Intensitäten sind hier nicht vergleichbar!}
  \label{fig:t7_SpA1_akkum}
\end{figure}

Die einzelnen Röntgenpulse innerhalb eines Pulszuges variieren nicht nur in ihrer Intensität, sondern auch in ihrer Position.
Wie im Abschnitt \ref{ssub:ipm} erklärt, können am Intensity Position Monitor die relativen Positionsveränderungen aus den Veränderungen der Intensitäten auf den Dioden ermittelt werden.
Da die Intensitätsdifferenzen zwischen den jeweiligen Dioden immer größer null sind, wird als Nullpunkt zu dem die Positionen relativ gemessen werden, der Mittelwert 
der Intensitätsdifferenzen gewählt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t8_apd1_ipm1_pure.txt_relative_difference.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t8_apd1_ipm1_pure.txt_difference_scatter.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Abweichungen (a) und Positionen (b) der Einzelpulse relativ zum  Positionsmittelwert im IPM}
  \label{fig:t8_ipm}
\end{figure}
Man sieht in Abbildung \ref{fig:t8_ipm}, dass die Positionen der Pulse in horizontaler Richtung deutlich stärker schwanken, als in vertikaler. 
Dies liegt an der großen Entfernung des letzten Spiegels der den Strahl zum Experiment lenkt. Eine Winkeländerung von \(\SI{0.11e-3}{\degree}\) führt dadurch zu einer Abweichung auf dem BIU 
von \(\SI{1}{\mm}\).

Für die Benutzung mancher Instrumente ist es nötig die Intensität des Röntgenstrahls zu verringern um die Instrumente nicht zu zerstören. 
Dies wird mit dem Attenuator realisiert. Dieser kann verschiedene Folien aus unterschiedlichen Materialien und Dicken in die Beamline einfahren.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t9_biu_5000_ohne_att.txt.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t9_biu_5000_mit_att.txt.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t9_biu_7500_ohne_att.txt.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t9_biu_7500_mit_att.txt.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Strahlintensität am BIU2 mit und ohne einer \(\SI{0.8}{\mm}\) dicken Diamantfolie in der Beamline, a) \(E_0 = \SI{5000}{\eV}\) ohne Attenuator, 
  b) \(E_0 = \SI{5000}{\eV}\) mit Attenuator, c) \(E_0 = \SI{7500}{\eV}\) ohne Attenuator, d) \(E_0 = \SI{7500}{\eV}\) mit Attenuator}
  \label{fig:t9_att}
\end{figure}

Wie man in Abbildung \ref{fig:t9_cxro} sieht, wird bei niedrigeren Energien mehr absorbiert, dies spiegelt sich auch in den Unterschieden in Abbildung \ref{fig:t9_att} zwischen den Strahlintensitäten 
des Strahls mit und ohne dem Attenuator bei den beiden Energien.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{cxro_plots/t9_cxro_transmissiondiamant5000-8000.txt.pdf}
  \caption{Transmission durch eine \(\SI{0.8}{\mm}\) Diamantfolie \cite{cxro}}
  \label{fig:t9_cxro}
\end{figure}

Der Attenuator wird auch benötigt für die Fokussierung des Röntgenstrahls.
Am Ort der Probe wird ein BIU, hier X-Ray Eye genannt, benutzt um den Strahl am Probenort zu untersuchen. Da der Röntgenstrahl am Fokus eine hohe Fluence 
hat, ist das X-Ray Eye gesättigt, sodass die Features des Strahls nicht mehr sichtbar sind. Deshalb wird der Attenuator während der Fokussierung benutzt um den Strahl 
abzuschwächen.
Zur Fokussierung des Strahls werden mehrere hintereinander angeordnete Kassetten von refraktive Röntgenlinsen benutzt. Die Brennweite eines Satzes von \(N\) Linsen ist gegeben durch:

\begin{align}
  F \propto \frac{1}{N}
\end{align}


Beginnt man also mit wenigen Linsen nah an der Probe, kann man den Fokus auf die Probe bringen, indem man weitere Linsenkassetten hinzufügt, entfernt oder den Satz Linsen relativ zur 
Probe verschiebt. Dabei sind näher an der Probe weniger Linsen nötig, als weiter entfernt.

Im Experiment stehen maximal zehn Linsenkassetten zur Verfügung, wobei die zehnte Kassette der Probe am nächsten ist. Um die richtige Einstellung zu finden, wird zunächst nur 
die zehnte Kassette benutzt und weitere hinzugefügt, bis sich das Strahlprofil im X-Ray Eye nicht mehr verkleinert sondern vergrößert.
Dies wird für alle zehn Kassetten wiederholt, bis eine Einstellung gefunden wird die den kleinsten Strahldurchmesser an der Probe liefert.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Screenshots/t10_xray_eye_att_16u32_987_fwhm.png}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Screenshots/t10_xray_eye_att_16u32_7654_fwhm.png}
    \subcaption{}
    \label{sfig:x_ray_fokus}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Screenshots/t10_xray_eye_att_16u32_65432_fwhm.png}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Strahlprofile im X-Ray Eye für verschiedene Kombinationen der refraktiven Röntgenlinsen mit den Linsenkombinationen a) 987, b) 7654, c) 65432}
  \label{fig:t10_x-ray_eye}
\end{figure}

Man sieht in Abbildung \ref{fig:t10_x-ray_eye} gut, wie eine größere  Anzahl von Linsen mit höherer Entfernung von der Probe nötig wird.
Mit der benutzten Methode findet man, dass mit den Linsenkassetten \(7-4\) der kleinste Strahldurchmesser mit \(\SIlist[]{100}{\micro m}\) am Probenort realisiert wird.
Es ist zu beachten, dass mit der benutzten Methode keine Linsenkombinationen gefunden werden, die aus nicht direkt hintereinander liegenden Linsenkassetten bestehen.
Da es in Realität wesentlich länger dauert die Kassetten zu wechseln, muss dann die am besten passende Linsenkombination durch Berechnungen bestimmt werden.

\subsection{Vorbereitende Abschätzungen zum Experiment}

\subsubsection{Optimale Parameter für die Probenumgebung und den Röntgenstrahl}

Die molare Masse \(M\) des Übergangsmetallkomplexes ist gegeben durch die molaren Massen der einzelnen Komponenten:

\begin{align}
  M\left(\febipy^{2+}\right) &= M(\mathrm{Fe}) + 3\cdot M(\mathrm{bipy}) \\
  &= \SI{55.845}{\frac{\gram}{\mole}} + 3\cdot\SI{156.19}{\frac{\gram}{\mole}} = \SI{524.42}{\frac{\gram}{\mole}}
\end{align}

Für das vollständige Salzmolekül ergibt sich dann:

\begin{align}
  M\left(\febipy \mathrm{Cl}_2\right) &= M(\febipy^{2+}) + 2\cdot M(\mathrm{Cl}) \\
  &= \SI{524.42}{\frac{\gram}{\mole}} + 2\cdot\SI{35.45}{\frac{\gram}{\mole}} = \SI{595.4}{\frac{\gram}{\mole}}
\end{align}

Die eigentliche Probe liegt als Pulver vor, dass neben dem Salz auch chemisch gebundenes Wasser enthält. Es wird angenommen, dass auf jedes \(\febipy \mathrm{Cl}_2\) drei 
Wassermoleküle kommen. Es liegen \(\SI{10}{\gram}\) der Probe vor. Da zum Betrieb des Flüssigjets ein Minimalvolumen von \(\SI{50}{\ml}\) benötigt wird ergibt sich eine 
maximale Konzentration, die erreicht werden kann. Die Stoffmenge des Salzes ergibt sich mit:

\begin{align}
  n_{\febipy \mathrm{Cl}_2} = \frac{m_{Probe}}{M(\febipy \mathrm{Cl}_2) + 3\cdot M(\mathrm{H_2O})}
\end{align}

Damit ergibt sich bei \(\SI{50}{\ml}\) eine maximale Konzentration von:

\begin{align}
  c_{\febipy \mathrm{Cl}_2} = \frac{n_{\febipy \mathrm{Cl}_2}}{V} 
  = \frac{1}{\SI{50}{\ml}} \cdot \frac{\SI{10}{\gram}}{\SI{595.4}{\frac{\gram}{\mole}} + 3\cdot\SI{18.02}{\frac{\gram}{\mole}}} = \SI{0.3079}{\frac{\mole}{\l}}
\end{align}

Dagegen hat reines Wasser eine Konzentration von \(\SI{55.41}{\frac{\mole}{\l}}\), die Probe macht also nur einen Bruchteil des Flüssigjets aus.

Es ist zu betrachten wie viel der Röntgenstrahlung vom Flüssigjet absorbiert wird. Dazu wird die Transmission durch einen \(\SI{25}{\micro \m}\) dicken Wasserjet und 
einem Jet mit der eben berechneten Konzentration von \(\febipy \mathrm{Cl}_2\) bei \(\SI{7050}{\eV}\) und \(\SI{7150}{\eV}\) untersucht.

Dabei wird der Jet mit der Probe durch eine Folie aus reinem Eisen genähert, deren Dicke so gewählt wird, dass diese genauso viele Eisenatome enthält wie der Jet.
Da mit dem Röntgenpuls nur die Eigenschaften des Eisenatoms untersucht werden, kann diese Näherung benutzt werden.
Die Dicke dieser Eisenfolie ist dann gegeben durch:

\begin{align}
  d_{Folie} = \frac{c_{\febipy \mathrm{Cl}_2} \cdot d_{Jet}}{\rho_{Eisen}} = \frac{\SI{0.3079}{\frac{\mole}{\l}} \cdot \SI{25}{\micro \m}}{\SI{7.87}{\frac{\gram}{\cm^3}}} 
  = \SI{0.05463}{\micro \m}
\end{align}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{cxro_plots/t13_cxro_wasser_messung.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{cxro_plots/t13_cxro_eisenfolie_messung.pdf}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Transmission von Röntgenlicht durch Wasser (a) und Eisen (b) \cite{cxro}}
  \label{fig:t13_cxro}
\end{figure}

Wie man in Abbildung \ref{fig:t13_cxro} sieht, wird der Großteil der Strahlung vom Wasser absorbiert. Durch die große Intensität des Röntgenpulses wird trotzdem noch genug 
der Probe angeregt. Wie man außerdem sieht, hat Wasser bei diesen Energien keine Absorptionskanten, es hat also auch keine Röntgenemissionslinien im betrachteten Röntgenbereich von \(7000-\SI{7200}{\eV}\).

Jeder Röntgenpuls soll einen komplett neuen Teil der Probe treffen. Das bedeutet, dass in der Zeit zwischen den Pulsen das Interaktionsvolumen vollständig erneuert werden muss.
Idealisiert hat der Röntgenstrahl ein Tophat--Strahlprofil von \( 10\times\SI{10}{\micro\m} \) und innerhalb eines Röntgenzuges eine Wiederholrate von \(\SI{1.1}{\mega \hertz}\) 
Damit ergibt sich dann eine fließgeschwindigkeit für den Flüssigjet von:

\begin{align}
  v = d_{\textnormal{Röntgenstrahl}} \cdot f  = \SI{10}{\micro\m}\cdot\SI{1.1}{\mega\hertz} = \SI{11}{\frac{\m}{\s}}
\end{align}

\subsubsection{Optimale Parameter für den Anregungungslaser}

Für den optischen Anregungslaser stehen drei Laserwellenlängen zur Verfügung: \(\SI{355}{\nano\m}\), \(\SI{400}{\nano\m}\) und
\(\SI{515}{\nano\m}\) mit Pulsenergien \(\SI{5}{\micro\joule}\; (\SI{355}{\nano\m})\), \(\SI{50}{\micro\joule}\; (\SI{400}{\nano\m})\) und \(\SI{15}{\micro\joule}\; (\SI{515}{\nano\m})\).
Für eine optimale Messung soll die optischen Dichte \(OD = 1\) betragen. Die optische Dichte ist gegeben als:
\begin{equation}
    OD = \epsilon \cdot c \cdot d \implies c = \frac{OD}{\epsilon \cdot d}
\end{equation}
mit der Dicke des Flüssigkeitsstrahls \(d\) und dem (wellenlängenabhängigen) Extinktionskoeffizienten von \(\febipy^{2+}\) in Wasser \(\epsilon\).
Aus dieser Gleichung kann dann für jede der drei verfügbaren Wellenlänge eine Konzentration für die \(\febipy^{2+}\)-Lösung bestimmt werden, sodass
die optische Dichte 1 beträgt. Die Extinktionskoeffizienten für die verschiedenen Wellenlängen lassen sich aus Abbildung \ref{fig:spektren_optische_anregung} bestimmen:
\begin{align}
    \epsilon(\SI{355}{\nano\m}) &= \SI{1.24e4}{\frac{\l}{\mole} \cm^{-1}} \\
    \epsilon(\SI{400}{\nano\m}) &= \SI{0.66e4}{\frac{\l}{\mole} \cm^{-1}} \\
    \epsilon(\SI{515}{\nano\m}) &= \SI{0.9e4}{\frac{\l}{\mole} \cm^{-1}}
\end{align}
Mit der Dicke \(d = \SI{25e-4}{\cm}\) ergeben sich die Konzentrationen:
\begin{align}
    \lambda = \SI{355}{\nano\m}:\; c = \frac{1}{\SI{1.24e4}{\frac{\l}{\mole} \cm^{-1}} \cdot \SI{25e-4}{\cm}} = \SI{0.032}{\frac{\mole}{\l}} \\
    \lambda = \SI{400}{\nano\m}:\; c = \frac{1}{\SI{0.66e4}{\frac{\l}{\mole} \cm^{-1}} \cdot \SI{25e-4}{\cm}} = \SI{0.061}{\frac{\mole}{\l}} \\
    \lambda = \SI{515}{\nano\m}:\; c = \frac{1}{\SI{0.9e4}{\frac{\l}{\mole} \cm^{-1}} \cdot \SI{25e-4}{\cm}} = \SI{0.044}{\frac{\mole}{\l}}
\end{align}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \def\svgwidth{0.8\textwidth}
    \input{Screenshots/t18_linse.pdf_tex}
    \caption{Fokusdurchmesser eines Laserstrahls nach Gang durch eine Linse}
    \label{fig:t18_fokusdurchmesser}
\end{figure}

Der Fokusdurchmesser eines Laserstrahls ist:
\begin{equation}
    D_{min} = 2 \cdot M^2 \cdot \frac{\lambda}{\pi \varphi}
\end{equation}
Mit der Beugungsmeßzahl \(M^2\) (definiert als der Quotient der Divergenzwinkel des vorliegenden Laserstrahls und dem Divergenzwinkel eines gausförmigen Laserstrahls), 
der Wellenlänge des Laserstrahls \(\lambda\) und dem Winkel \(\varphi\).

Der Laserstrahl wird als gaußförmig angenommen, deswegen hat die Beugungsmeßzahl \(M^2\) den Wert 1. So lassen sich für die drei zur Verfügung stehenden Wellenlängen jeweils 
die Fokusdurchmesser berechnen:
\begin{align}
    \lambda = \SI{355}{\nano\m}:\; D_{min} &= \SI{11300}{\nano\m} = \SI{11.3}{\micro\m}\\
    \lambda = \SI{400}{\nano\m}:\; D_{min} &= \SI{12700}{\nano\m} = \SI{12.7}{\micro\m}\\
    \lambda = \SI{515}{\nano\m}:\; D_{min} &= \SI{16400}{\nano\m} = \SI{16.4}{\micro\m}
\end{align}

Durch Positionierung des Fokusses des optisches Laserstrahls hinter der Probe kann ein größerer Anregungsstrahldurchmesser an der Probe erzielt werden.

Mit dieser Vergrößerung des Fokusdurchmessers kann auch das Größenverhältnis zwischen Anregungs- und Abfragestrahl eingestellt werden. Dieses Größenverhältnis von 
Anregungs- und Abfragestrahl sollte ungefähr so aussehen wie in Abbildung \ref{fig:t19_beispielplots} dargestellt.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{t19_plots.pdf}
    \caption{Visualisierung eines guten Größenverhältnisses zwischen Anregung- und Abfragestrahl}
    \label{fig:t19_beispielplots}
\end{figure}
In diesem Fall ist der Abfragepuls örtlich lokalisiert auf einen Teil der Probe, in dem die Anzahl der angeregten Moleküle örtlich relativ konstant ist. Um die Notwendigkeit davon zu erklären,
muss betrachtet werden, was durch den Abfragestrahl gemessen wird: Das Spektrum mit Anregungslaser \(\text{L-on}(E)\) setzt sich zusammen aus dem Spektrum der Moleküle,
die nicht angeregt wurden \(Gr(E)\) und dem Spektrum der Moleküle, die vom Anregungsstrahl auch angeregt wurden \(Ex(E)\) sowie dem Anteil von abgefragten angeregten Molekülen zu
abgefragten Molekülen im Grundzustand \(f\):
\begin{align}
    \text{L-on}(E) = f \cdot Ex(E) + (1 - f) \cdot Gr(E)
\end{align}
Gemessen wird am Ende ein Differenzspektrum:
\begin{align}
    T(E) &= \text{L-on}(E) - \text{L-off}(E) \\
    &= f \cdot Ex(E) + (1 - f) \cdot Gr(E) - Gr(E) = f(Ex(E) - Gr(E))
\end{align}
Damit wird klar, warum das Größenverhältnis ideal so ähnlich aussieht wie in Abbildung \ref{fig:t19_beispielplots} dargestellt: das Verhältnis \(f\) ist dann über den
Großteil des Abfragestrahls konstant, da der Verlauf des Abfragepuls so ist, dass größtenteils in einem Bereich abgefragt wird, in dem die Anzahl der angeregten Moleküle 
(also der Verlauf des Anregungsstrahls) näherungsweise konstant ist.

Der optische Laser soll zum Einem die Probe effizient anregen, zum Anderen soll die Intensität in einem Bereich liegen, in dem die
Absorption der Probenmoleküle linear mit der Laserintensität skaliert. Bei größeren Intensitäten kann die Mehrphotonenabsorption einen
Beitrag zur Anregung beisteuern, damit kann nicht mehr sichergestellt werden, dass das gewünschte Experiment durchgeführt wird.

Es lässt sich daraus eine Bedingung für die Fluence des Anregungslasers formulieren: Diese sollte maximal so groß sein, dass
ein Photon auf einen Grundzustand-Wirkungsquerschnitt des \(\febipy\) trifft, also:
\begin{equation}
    F = \frac{1}{\sigma}\; \text{mit}\; [F] = \frac{\text{Anzahl Photonen}}{\si{\cm^2}}
\end{equation}

Der Grundzustand-Wirkungsquerschnitt ergibt sich aus der Lambert-Beer Gleichung:
\begin{equation}
    \epsilon \cdot c \cdot l \cdot \ln(10) = n \sigma d
\end{equation}

Mit \(c\) in \(\si{\frac{\mole}{\l}}\) und \(n\) in \(\frac{\mathrm{Particle}}{\si{\cm^3}}\) als Konzentrationen und \(l\) und \(d\) als Längen ergibt sich dann:

\begin{equation}
    \sigma = 10^3 \cdot \frac{\ln(10)}{N_A} \cdot \epsilon
\end{equation}
Damit ergeben sich Wirkungsquerschnitt und maximale Fluence:
\begin{align}
    \lambda = \SI{355}{\nano\m}:\; \sigma = \SI{4.74e-17}{\cm^2} \implies F &= \SI{2.11e16}{\frac{\mathrm{Photonen}}{\cm^2}} = \SI{11807}{\frac{\micro \joule}{\cm^2}} \\
    \lambda = \SI{400}{\nano\m}:\; \sigma = \SI{2.52e-17}{\cm^2} \implies F &= \SI{3.96e16}{\frac{\mathrm{Photonen}}{\cm^2}} = \SI{19666}{\frac{\micro \joule}{\cm^2}} \\
    \lambda = \SI{515}{\nano\m}:\; \sigma = \SI{3.44e-17}{\cm^2} \implies F &= \SI{2.9e16}{\frac{\mathrm{Photonen}}{\cm^2}} = \SI{11186}{\frac{\micro \joule}{\cm^2}} 
\end{align}

Bei Auswahl des Lasers muss wie oben dargestellt hinsichtlich verschiedener, teils konkurrierender Parameter optimiert werden. Wie in Abschnitt \ref{sub:optische_anregung}
erklärt und insbesondere in Abbildung \ref{fig:spektren_optische_anregung} gezeigt, darf die Wellenlänge nicht zu niedrig sein, da sonst unerwünschte LMCT-Prozesse wesentlich
zur Messung beitragen. Aus diesem Grund kann \(\lambda = \SI{355}{\nano\m}\) ausgeschlossen werden. 

Ein erstes Kriterium zur Auswahl zwischen \(\lambda = \SI{400}{\nano\m}\) und \(\lambda = \SI{515}{\nano\m}\) ist die maximale mögliche Pulsenergie: Bei höheren Pulsenergien
können in kürzerer Zeit mehr Messdaten gesammelt werden, was besonders für Experimente an Großforschungsanlagen ein wichtiger Faktor ist. Die Pulsenergien sind
\(\SI{50}{\micro\joule}\; (\SI{400}{\nano\m})\) und \(\SI{15}{\micro\joule}\; (\SI{515}{\nano\m})\). Wenn also nachgewiesen werden kann, 
dass nichtlineare Absorption die Messdaten nicht signifikant verfälscht, kann der Laser mit der höchsten Pulsenergie (\(\SI{400}{\nano\m}\)) gewählt werden.

Nimmt man nun zusätzlich in Betracht, dass der Anregungsstrahl am Probenort aufgeweitet werden muss und dass durch die verschiedenen Wellenlängen verschiedene Konzentrationen der
Probe nötig sind, ist die Aussage nicht mehr so einfach, da dies die Anzahl der abgefragten angeregten Moleküle ändert.

Im Programm ist die Funktion zur Auswahl der Anregungswellenlänge noch nicht implementiert, deshalb wird diese Diskussion nicht weiter ausgeführt, in einem realen Versuch
müssten diese Überlegungen aber sorgfältig gemacht werden.

\subsubsection{Optimale Parameter für die Röntgenemissionsspektroskopie}

Zur Aufnahme der \(\mathrm{Fe}\) \(\mathrm{K}\beta_{1,3}\)-Linien können das von Hamos oder das Johann Spektrometer verwendet werden.
Während das von Hamos Spektrometer direkt den gesamten Energiebereich abbilden kann, misst das Johann Spektrometer immer nur eine Energie zur Zeit.
Dabei deckt das Johann Spektrometer einen größeren Raumwinkel ab und misst dadurch ein stärkeres Signal. Um mit dem Johann Spektrometer ein \(\mathrm{Fe}\) \(\mathrm{K\beta}\) 
Spektrum (\(\SI{7035}{\eV}\) bis \(\SI{7075}{\eV}\)) mit einer Schrittweite von \(\SI{0.13}{\eV}\) (Schrittweite der uns in \ref{sec:ergebnisse} zur Verfügung gestellten 
Messdaten) zu vermessen, bräuchte es \(\frac{40}{0.13} \approx 300\) Schritte für eine Messung, bei der Messung von 40 Zeitschritten wären das also \(40 \cdot 300 = 12000\) 
Einzelmessungen. Da die Messzeit beschränkt ist, wird deswegen das von Hamos Spektrometer benutzt.

Das von Hamos Spektrometer kann mit verschiedenen Kristallen bestückt werden. Diese sollen das Licht der \(\mathrm{Fe}\) \(\mathrm{K}\beta_{1,3}\)-Linien möglichst stark 
reflektieren, also möglichst in erster Ordnung. Mit einem Braggwinkel von \(\SI{73.05}{\degree}\) bietet sich dafür der \(\mathrm{Si}(531)\) Kristall an \cite{xfel_instrument_design}.

\subsection{Aufnahme von Röntgenemissionsspektren}
\label{sub:messdaten_aufnahme}

Um ein gutes Signal im von Hamos Spektrometer zu messen, muss der Röntgenstrahl mittig auf die Probe treffen. Dies wird durch Einstellen der Position des Flüssigstrahls realisiert.
Die optimale Position wird dadurch ermittelt, indem das elastische Streusignal auf dem Large Pixel Detector hinter der Probe maximiert wird.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.495\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Screenshots/t23_lpd_105.png}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.495\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Screenshots/t23_lpd_0.png}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Elastisches Röntgenstreusignal am LPD für eine ungünstige (a) und eine optimale (b) Position der Probe}
  \label{fig:t23_lpd}
\end{figure}

Wie man in Abbildung \ref{fig:t23_lpd} sieht, wird das Signal für ungünstige Positionen des Flüssigstrahls um mehrere Größenordnungen kleiner als die optimale Position. 
Trifft der Strahl die Probe gar nicht, wird das Signal natürlich null.

Der Röntgenstrahl trifft dann fokussiert mit dem Strahlprofil in Abbildung \ref{sfig:x_ray_fokus} mittig auf die Probe.
Unter diesen Einstellungen werden dann 10 \(\mathrm{Fe}\) \(\mathrm{K}\beta_{1,3}\)-Röntgenemissionsspektren des \(\febipy^{2+}\) Moleküls in Wasser im 
laserangeregten Zustand bei einer Zeitverzögerung zwischen Laseranrege- und Röntgenabfragepuls von ca. \(\SI{1}{\pico \second}\) aufgenommen.

\newpage
\section{Ergebnisse}
\label{sec:ergebnisse}

Zur Auswertung des Versuchs wurden uns im Labor aufgenommene Daten zur Verfügung gestellt, zum einem Referenzspektren für die in Abschnitt \ref{sub:optische_anregung}
diskutierten Spinzustände am Eisen und zum Anderen zeitaufgelöste Röntgenemissionsdifferenzspektren für \(\febipy^{2+}\) in Wasser.

In Abbildung \ref{fig:t41_referenz} sind \(\mathrm{Fe}\) \(\mathrm{K}\beta_{1,3}\)-Spektren verschiedener Eisenkomplexe im Grundzustand dargestellt.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Reference_Data.csv.pdf}
  \caption{Fe K\(\beta_{1,3}\)-Spektren verschiedener Eisenkomplexe im Grundzustand mit unterschiedlichen Multiplizitäten:
  Singulett: \(\mathrm{Fe^{II}}(\text{bipy})_3\), Dublett: \(\mathrm{Fe^{III} (\text{bipy}_3)}\), Triplett: \(\mathrm{Fe^{II}}\text{Pc}\), Quartett: \(\mathrm{Fe^{III}} \text{Pc}\)
  Quintett: \(\mathrm{Fe} (\mathrm{phen})_2 (\mathrm{NCS})_2\). Pc = Phthalocyanin, phen = Phenanthrolin, NCS = Thiocyanat}
  \label{fig:t41_referenz}
\end{figure}
Diese Spektren dienen als Referenzspektren für die verschiedenen Spinzustände von \\\(\febipy^{2+}\), denn die dargestellten Eisenkomplexe haben unterschiedliche
Multiplizitäten \(2S + 1\) am Eisenatom und zeigen damit im Röntgenemissionsspektrum typische Features, die dann zur Interpretation der Röntgenemissionsspektren
des \(\febipy^{2+}\)-Moleküls dienen. 

Im Grundzustand haben die Elektronen am Eisenatom von \(\febipy^{2+}\) einen Gesamtspin \(S = 0\), damit korrespondiert in Abbildung
\ref{fig:t41_referenz} die Singulett-Linie mit dem Grundzustand von \(\febipy^{2+}\). Wie in Abschnitt \ref{sub:optische_anregung} dargestellt, wird das \(\febipy^{2+}\)
Molekül mit dem Anregungslaser zunächst in den Dublett-Zustand \(^1 \mathrm{MLCT}\) angeregt und relaxiert dann über die Triplett-Zustände \(^3 \mathrm{MLCT}\) und \(^3 \mathrm{T_{1g}}\)
in den Quintett-Zustand \(^5 \mathrm{T_{2g}}\). Dieser Prozess lässt sich anhand der Referenzspektren nachverfolgen: Vor der Anregung ist das Molekül im Singlett-Zustand, es ist also
der Schulterpeak nicht vorhanden, nach der Anregung bildet sich dann der Schulterpeak immer weiter aus.

In Abbildung \ref{fig:t42_gemessen} ist der Mittelwert der in \ref{sub:messdaten_aufnahme} aufgenommenen Röntgenemissionsspektren dargestellt.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labdata_plots/t38_vH_mittel.pdf}
  \caption{Mittel von 10 simulierten K\(\beta\) Röntgenemissionsspektren von \(\febipy^{2+}\) in wässriger Lösung}
  \label{fig:t42_gemessen}
\end{figure}
Der deutlich ausgebildete Satellitenpeak spricht dafür, dass sich das Molekül im Quintett-Zustand befindet. 

In Abbildung \ref{fig:t43_referenz_differenz} sind die Differenzen für die Referenzspektren aus Abbildung \ref{fig:t41_referenz} abgebildet, dass heißt es wurde für jeweils Dublett-, Triplett-, Quartett-
und Quintett-Spektrum die Differenz mit dem Spektrum des Singlett-Zustands gebildet.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Reference_Data.csv_difference.pdf}
  \caption{Differenzenspektren (d.h. Subtraktion des Singulett-Spektrums) der
      Fe K\(\beta_{1,3}\)-Spektren verschiedener Eisenkomplexe im Grundzustand aus \ref{fig:t41_referenz}}
  \label{fig:t43_referenz_differenz}
\end{figure}
Auch an dieser Abbildung lässt sich der Anregungs- und Relaxationsprozess nachverfolgen: Vor der Anregung, also mit dem Eisenkomplex im Singlett-Zustand
wäre die Differenz 0 (hier nicht eingezeichnet), nach der Anregung bildet sich dann der Schulterpeak aus.

In Abbildung \ref{fig:t45_waterfall} sind Fe \(\mathrm{K}\beta_{1,3}\) Röntgenemissionsdifferenzspektren bei verschiedenen Zeitverzögerungen zwischen Anregung und Abfrage dargestellt. 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Time_resolved_data.csv_waterfall.pdf}
  \caption{K\(\beta\)-Röntgenemissionsspektren von \(\febipy^{2+}\) in wässriger Lösung bei verschiedenen Zeitdifferenzen zwischen Anregung und Abfrage}
  \label{fig:t45_waterfall}
\end{figure}
Es sind hier die vorher beschriebenen Features zu erkennen: Die blaue Linie vor der Anregung ist (bis auf Rauschen) konstant 0, mit mehr Zeit zwischen Anregung und Abfrage bildet
sich dann der Satellitenpeak weiter aus, was andeutet, dass das \(\febipy^{2+}\)-Molekül in die vorher beschriebenen Zustände mit unterschiedlichen Spins am Eisenatom wechselt.

In Abbildung \ref{fig:t45_waterfall_vgl} sind zwei ausgewählte Differenzspektren dargestellt, normiert auf ihre jeweiligen Maximalwerte.
Wie man sieht, bilden sich auch für negative Zeitdifferenzen schon Peaks aus, also obwohl der Röntgenstrahl eigentlich eine unangeregte Probe treffen sollte. Dies liegt an 
der zeitlichen Breite des optischen Laserpulses, wodurch schon früher Teile der Probe angeregt werden können.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Time_resolved_data.csv_waterfall_vgl.pdf}
  \caption{Vergleich von zwei ausgewählten K\(\beta\)-Röntgenemissionsdifferenzspektren von \(\febipy^{2+}\) in wässriger Lösung}
  \label{fig:t45_waterfall_vgl}
\end{figure}
Hier ist außerdem zu erkennen, dass sich die Messung nach \(\SI{1.5}{\pico\s}\) nicht durch Skalierung aus dem Verlauf des Spektrum kurz vor der Anregung ergibt. Das bedeutet,
dass sich die Unterschiede in den Spektren aus der Änderung des Systems ergibt und nicht aus einer Änderung von Umgebungsvariablen, durch die dann höhere Intensitäten
gemessen werden.

In Abbildung \ref{fig:t47_falsecolor} ist die Röntgen\-emissions\-intensität farblich kodiert als Funktion von \\ Röntgen\-energie und der Zeitverzögerung zwischen
Anregung und Abfrage dargestellt.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Time_resolved_data.csv_falsecolor.pdf}
  \caption{K\(\beta\)-Röntgenemissionsdifferenzspektren von \(\febipy^{2+}\) in wässriger Lösung als Funktion der Röntgenenergie und der Zeitdifferenz zwischen Anregung und Abfrage}
  \label{fig:t47_falsecolor}
\end{figure}
In dieser Darstellung ist gut zu erkennen, wie sich der Schulterpeak im Gegensatz zu den Hauptpeaks erst mit der Zeit voll ausbildet. Außerdem ist zu sehen, dass die 
Zeit bis zur vollen Ausbildung aller Peaks im Femtosekundenbereich liegt, die Abregungsprozesse zum Quintettzustand also sehr schnell ablaufen.

In Abbildung \ref{fig:t48_kinetic_traces} ist für verschiedene Energien die Röntgenemissionsintensität als Funktion der Zeitverzögerung zwischen Anregung und
Abfrage aufgetragen, in Abbildung \ref{fig:t48_kinetic_traces_vgl} sind zum besseren Vergleich für ausgewählte Energien die auf den Maximalwert normierte Beträge der 
entsprechenden Kinetic Traces dargestellt.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Time_resolved_data.csv_kinetic_traces.pdf}
  \caption{Zeitliche Entwicklung der Röntgenemissionsintensität von \(\febipy^{2+}\) in wässriger Lösung bei verschiedenen Energien}
  \label{fig:t48_kinetic_traces}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{labordaten_plots/Time_resolved_data.csv_kinetic_traces_vgl.pdf}
  \caption{Zeitliche Entwicklung der Röntgenemissionsintensität von \(\febipy^{2+}\) in wässriger Lösung bei verschiedenen Energien, jeweils normiert auf ihre Maxima}
  \label{fig:t48_kinetic_traces_vgl}
\end{figure}
Hier ist insbesondere zu erkennen, dass der Anstieg der \(\SI{7055}{\electronvolt}\) später anfängt als alle anderen Energien. Dies entspricht der Ausbildung
des Schulterpeaks, was erst einige Zeit nach der Anregung geschieht. 

\newpage
\section{Diskussion möglicher Fehler}

Die im Versuch aufgenommenen Daten wurden nur benutzt, um qualitative Aussagen über den betrachteten Prozess zu treffen, es wurde keine quantitative Analyse von Messdaten
durchgeführt, da dies mit den ausgegebenen Messwerten der vorliegenden Version des Programms noch nicht möglich ist. Trotzdem ist eine Analyse möglicher Verbesserungen
der Versuchsdurchführung zielführend, da zum einem hochwertigere Ausgaben aus dem Programm auch bessere qualitative Analyse ermöglichen und zum Anderen in der qualitativen
Analyse der Referenzdaten gewisse Selektionen getroffen wurden, die nicht objektiv begründet wurden. Zum Beispiel wurden bei der Auswahl der gezeigten Plots aus den zeitaufgelösten 
Referenzspektren Kurven gewählt, die die bereits bekannten Annahmen bestätigen oder ein übersichtliches Bild liefern. 

Im Programm könnten bei der Justage des Röntgenstrahls oder der Probeneinstellungen Fehler unterlaufen sein:
So wurde nur ein Bruchteil der möglichen Linsenkombinationen zur Fokussierung des Röntgenstrahls untersucht, ein stärker fokussierter Strahl könnte noch bessere Ergebnisse liefern.
Außerdem können Fehler unterlaufen sein beim Positionieren der Probe, wodurch der Strahl nicht mehr mittig auf die Probe treffen würde. Dies würde wieder das Signal verschlechtern.


\newpage
\section{Zusammenfassung}

In diesem Versuch wurde das Programm "XFEL Lab"  benutzt um ein Experiment am Röntgen-Freien-Elektronen-Laser European XFEL zu simulieren.
In diesem Experiment wurde die Röntgenstrahlung des XFEL in einem Anrege-Abfrage-Experiment benutzt, um die Zustandsdynamik des Übergangsmetallkomplexes 
\([\mathrm{Fe(bipy)}_3]^{2+}\) nach Anregung mit einem optischen Laser zu untersuchen.

Dazu wurde nicht-resonante Röntgenemissionsspektroskopie benutzt, um Aufschluss über die Spinzustände des Eisenatoms zu bringen.
Die aufgenommenen Spektren wurden dann qualitativ mit Referenzspektren verglichen, die am FXE-Experiment am XFEL aufgenommen wurden.

Die Röntgenemissionsspektren wurden mit einer Zeitverzögerung von ca. \(\SI{1}{\pico\second}\) aufgenommen. Vergleich mit den Referenzspektren ergab dann, dass sich das 
Molekül dann im Quintettzustand befindet.

Anhand der Referenzspektren wurde außerdem die weitere Zustandsdynamik nach der Anregung diskutiert. Die Informationen darüber ergaben sich hauptsächlich aus der zeitlichen 
Entwicklung des Schulterpeaks in der Referenzspektren. Dieser verdeutlicht den Prozess der Abregung aus dem \(^{1,3}\mathrm{MLCT}\)-Zustand über den \(^3\)T- in den \(^5\)T-Zustand.

Der Versuch hat dabei sehr anschaulich das Arbeiten an einer modernen Großforschungsanlage nähergebracht, die sonst in einem solchen Ausmaß nicht für Student*innen zugänglich 
wäre.

\newpage
\thispagestyle{empty}
%\bibliographystyle{unsrt}
\bibliographystyle{babplain-fl}
\bibliography{protokoll_exp21}
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}

\newpage
\section*{Feedback und Bugreports}

Featurewünsche:
\begin{itemize}
    \item Möglichkeit, Parameter des Experiments zu speichern
    \item Beschriftung der Spalten bei der Datenausgabe
    \item Die Datenausgabe beim apd ist nicht gut zu parsen (in den ersten beiden Spalten ist das Format \(i = \ldots x = \ldots\), was so in keiner anderen Ausgabe so war)
    \item Die Richtung der Pfeile zum Verstellen des SpA1 sind verwirrend, der Arm bewegt sich in die entgegengesetzte Richtung der Pfeile
    \item Einheitliches System zur Einstellung von Parametern, manche lassen sich nur durch Knöpfe einstellen, andere durch Eingabe der Werte 
    \item manche Einstellungen durch Knöpfe (z.B. Flüssigstrahlposition) sollten mit einem klick sich nur um das kleinste Inkrement ändern, im Moment ist die Änderung mit jedem klick 
    unterschiedlich
\end{itemize}

Feedback zur Versuchsmappe:
\begin{itemize}
    \item Ein Abschnitt über die Probe wäre ganz gut, im Moment wird sie nur in einer Bildunterschrift erklärt
    \item Die Aufgaben im Abschnitt über den Anregungslaser sind unserer Meinung nach in einer ungünstigen Reihenfolge, wir würden die 17 (Auswahl der Wellenlänge) eher
    ans Ende der Aufgaben packen, nachdem auch über andere Faktoren nachgedacht wurde
\end{itemize}

Bugs:
\begin{itemize}
    \item Unter Linux/Wine lassen sich keine Zahlen eingeben, Metadaten:
    \begin{itemize}
        \item OS: Ubuntu 20.10
        \item Installierte Wine-Version: 6.0 (aus Repo von WineHQ: https://wiki.winehq.org/Ubuntu)
    \end{itemize}
    \item Differenzplots vom von Hamos Spektrometer sind nicht richtig
    \item X-Ray Eye zeigt Bild des zuletzt geöffneten BIU
    \item Die Animation des Strahlverlaufs in den refractive Lenses zeigt den Fokus des Strahls wit hinter dem X-ray Eye, auch bei richtigem Fokus
    \item Intensität im BIU wird für den monochromatischen Strahl zu klein
    \item Spektrale Bandbreiten im SpA1 zu groß
\end{itemize}

\end{document}
